美國再起訴涉及“千人計劃”盜取美商業機密華裔科學家

美國再起訴涉及“千人計劃”盜取美商業機密華裔科學家

在美國與中國就貿易爭端展開談判之際，美國司法部近日宣佈起訴又一位參與中共“千人計劃”的華裔工程師，指控她盜取研發成本超過一億多美元的美國商業機密。美中貿易糾紛其中包括中國強行轉移和盜取美國知識產權等結構性議題。

據多家美國傳媒報導，美國司法部星期四公佈的起訴書顯示，中國出生的遊曉蓉(音譯You Xiaorong, also known as Shannon You)2012至2017年擔任亞特蘭大一家公司全球研究部門的主任工程師，可以接觸到食品飲品罐內壁塗層不含雙酚A的商業技術機密。

總部設在亞特蘭大的可口可樂公司向華爾街日報證實，遊曉蓉是曾在該公司工作。該技術開發成本至少為1.196億美元。

起訴書表示，遊曉蓉隨後轉為一家田納西州的包裝公司工作，直到2018年6月，也接觸到公司的商業機密。

起訴書說，56歲的遊曉蓉涉嫌與另一被告、61歲的中國公民劉向辰(音譯Liu Xiangchen)等人合謀,由遊曉蓉將盜竊的商業機密轉給劉向辰在山東威海的中國公司。作為交換，劉向辰承諾高薪聘用遊曉蓉，幫助她取得中國政府“千人計劃”的研發獎項，並獲得擁有這項技術的一家新公司的部分股份。

美國司法部負責國家安全事務的助理部長迪默斯(John Demers)表示，遊曉蓉案是中國掠奪、複製並替代美國技術的典型案例，批評中國持續利用像“千人計劃”等國家項目，吸引和獎勵盜竊美國商業機密和知識產權的偷盜行為。

迪默斯還表示，美國司法部將繼續優先調查這類案件，確保中國明白這種犯罪做法是不可接受的商業或經濟發展行為。

美國國家安全官員此前曾表示，中國竊取美國商業機密已對美國構成重大國家安全威脅，每年估計給美國造成的損失可達數千億美元。

中國否認制訂“千人計劃”是為竊取包括美國的外國技術。

又贏